如果你係政府果間油王國PR高層，你會點做?

Consulum 投得「香港重新出發」公關合約 中標價逾 4800 萬 卡舒吉案後曾助沙特政府重建形象
2020/6/29 — 18:03

港府今年 4 月招標，邀請公關公司為香港國際形象救亡，早前有報道指多間國際公關龍頭都因為項目極具爭議而退出。政府新聞處今日公布招標結果，項目由 Consulum FZ LLC （Consulum）投得，中標價逾 4,800 萬。翻查資料，Consulum 曾經與中東國家合作，包括在沙特阿拉伯異見記者卡舒吉遇害案後，協助沙特政府擔任公關重建形象。

政府新聞處表示共接獲七份投標書，最終由 Consulum 投得「香港重新出發」的公關服務合約。Consulum 獲批為期一年的合約，中標價為 6,289,215 美元（約 4,874 萬港元）。

新聞處稱 Consulum 將會開始擬備傳訊策略和市場推廣及廣告宣傳計劃，「以突顯香港經濟復蘇和協助重振外界對香港作為投資、營商和安居樂業之地的信心」。該公司將進行本地及國際基線研究，「以訂定問題及危機管理計劃，了解全球各地主要持份者當前對香港的觀感和所需資訊」。

翻查資料，Consulum 作為國際公關公司，在香港、倫敦、摩納哥、杜拜等地都有辦公室。Consulum 其中一項最知名的工作，就是為沙特政府重建國際形象。

2018 年沙特阿拉伯流亡異見記者卡舒吉在沙特阿拉伯駐土耳其領事館遇害，事件震驚國際。當年英國《衛報》調查發現，沙特政府聘請了大量公關處理人權爭議，其中一間公司就是 Consulum。

今次港府邀請公關公司參與「香港重新出發」國際宣傳計劃，但早前有報道指不少公關龍頭都相繼退出。一直關注事件的公關業界資訊網站《PRovoke》早前指，政府新聞處兩周前舉辦了一場網上簡介會，獲多間主要公關公司出席，不過大部分在截止期限前都沒有入標參與。報道引述匿名的公關公司高層稱，香港政府是「極具爭議性的客戶」。有公關高層亦質疑，政府新聞處提供的簡介文件中，提及政府在去年未能有效動員社會，支持執法及譴責暴力等。這些文件字眼都令人擔心公關工作將助長政府打壓活動。

《PRovoke》亦曾指，法國公關龍頭 MSL 原本聯同姊妹公司 Qorvis 入標，不過兩公司之後決定退出。報道指，自從多間公關被揭發有意與港府合作後，即在社交網站上遭受不少批評，MSL 方面因此對計劃有保留。

集思廣益